\documentclass[francais,a4paper,11pt,reqno]{amsart}

\usepackage[active]{srcltx}
\usepackage{array,delarray}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm,amsfonts,amsbsy}
\usepackage{latexsym}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{babel}

\title{Notes sur le critère de Gelfand}

\author{Florent Hivert}

\date{Juin 2016}

\theoremstyle{plain}
  \newtheorem{THEO}{\bf Théorème}[section]
  \newtheorem{COR}[THEO]{\bf Corollaire}
  \newtheorem{PROP}[THEO]{\bf Proposition}
  \newtheorem{LEMME}[THEO]{\bf Lemme}
  \newtheorem{CONJ}[THEO]{\bf Conjecture}

\theoremstyle{definition}
  \newtheorem{NOTAT}[THEO]{\bf Notation}
  \newtheorem{DEF}[THEO]{\bf Définition}
  \newtheorem{DEFS}[THEO]{\bf Définitions}
  \newtheorem{ALGO}[THEO]{\bf Algorithme}
  \newtheorem{PROB}[THEO]{\bf Problème}

\theoremstyle{remark}
   \newtheorem{EXPL}[THEO]{\bf Exemple}
   \newtheorem{NOTE}[THEO]{\bf Note}

\input{notations}
\newcommand{\act}{\cdot}
\newcommand{\simple}{S}

\newcommand\eqcom[1]{\mathrel{\overset{\text{#1}}{=}}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\begin{document}
\maketitle

\section{Restrictions et modules sur le commutant}

Soit $B$ une algèbre sur $\CC$ et $A$ une sous-algèbre. Soit $U$ un $A$-module
et $V$ un $B$-module. On considère l'espace vectoriel
\begin{equation}
H := \Hom_A(U, \res^B_A V)\,.
\end{equation}
On note $Z := Z(B, A)$ la sous algèbre de $B$ des éléments qui commutent avec
$A$.
\begin{LEMME}
  $H$ est un $Z$-module pour l'action
  \begin{equation}
    z\act h := u\mapsto z \act h(u).
  \end{equation}
\end{LEMME}
\begin{proof}
  On montre que $z\act h\in H$:
  \begin{multline}
    (z\act h)(a\act u) \eqcom{def} z\act h(a\act u)
    \eqcom{morph} z\act (a \act h(u)) \\
    \eqcom{act}(za)\act h(u)
    \eqcom{def $Z$}(az)\act h(u)
    \eqcom{act}a\act(z\act h(u))
    \eqcom{def}a\act(z\act h)(u)\,.
  \end{multline}
  De plus,
  \begin{equation}
    (z\act (z'\act h))(u) = (zz'\act h(u)) = (zz'\act h)(u)\,.
  \end{equation}
  $H$ est donc bien un $Z$-module.
\end{proof}
Le but ce cette section est de montrer que si $U$ et $V$ sont simples (sur
resp. $A$ et $B$), alors $H$ est simple sur $Z$.


\begin{LEMME}
  On note $\Lin(U, V)$ l'ensemble des applications $\CC$-linéaire de $U$ dans
  $V$. C'est un $(B\tensor_k A)$ bimodule ($B$-mod-$A$) avec les actions
  suivantes:
  \begin{equation}
    b\act f := u\mapsto b\act f(u)
    \qandq
    f\act a := u\mapsto f(a\act u)\,.
  \end{equation}
\end{LEMME}
\begin{proof}
  \begin{equation}
    b\act (b'\act f) = u\mapsto b \act (b'\act(f(u)))
    = u\mapsto b b'\act(f(u)) = bb'\act f\,.
  \end{equation}
  \begin{multline}
    (f\act a) \act a'
    \eqcom{def}(u\mapsto f(a\act u)) \act a'
    \eqcom{def}u\mapsto f(a\act (a' \act u))\\
    \eqcom{act}u\mapsto f(aa'\act u)
    \eqcom{def}f\act aa'\,.\qedhere
  \end{multline}
\end{proof}
\begin{NOTE}
  On peux aussi écrire $\Lin(U, V)$ comme $V\tensor_k U^*$ où $U^*$ est le
  module dual de $U$, c'est-à-dire l'espace des formes linéaire sur $U$ avec
  l'action
  \begin{equation}
  (\phi\act a) := u\mapsto \phi(a\act u)\,.
\end{equation}
\end{NOTE}
\bigskip

L'espace vectoriel sous-jacent à $B$ est aussi un $(B\tensor_k A)$-bimodule
par les multiplication à gauches et à droite. Il y a donc un sens à considèrer
l'espace vectoriel des morphismes de $(B\tensor_k A)$-bimodules de $B$ dans
$\Lin(U,V)$.
\begin{equation}
  L := \hom_{B\tensor_K A}(B, \Lin(U, V))\,.
\end{equation}
\begin{LEMME}
  $L$ est un $Z$-module pour l'action
  \begin{equation}
    z\act l := b\mapsto l(bz)
  \end{equation}
\end{LEMME}
\begin{proof}
  \begin{multline}
    z\act(z'\act l)
    \eqcom{def}z\act(b \mapsto l(b z'))
    \eqcom{def}b \mapsto l((b z) z') \\
    =b \mapsto l(b (zz')) \eqcom{def}(zz') \act l\,.\qedhere
  \end{multline}
\end{proof}

L'idée est de transformer le $\Hom_A$ de la définition de $H$ en un $\Lin$ ou
ce qui revient au même, un produit tensoriel sur $A$ en un produit tensoriel
sur $k$.
\begin{PROP}
  Pour $h\in H$ et $l\in L$, on pose
  \begin{equation}
    \hat{h} := b \mapsto (u \mapsto b\act h(u))
    \qandq
    \tilde{l} := u \mapsto l(1)(u)\,.
  \end{equation}
  Alors, les applications $h\mapsto\hat{h}$ et $l\mapsto\tilde{l}$ sont deux
  isomorphismes réciproques des $Z$-modules $H$ et $L$. En particulier, ils
  sont isomorphes.
\end{PROP}
\begin{proof}
  \begin{itemize}
  \item[$\bullet$] Si $h\in H$ alors $\hat{h}\in L$.
    \begin{equation}
      \hat h(b'\act b\act a) = \hat h(b'ba) = u\mapsto b'ba \act h(u)
      = b'\act b\act h(a\act u) = b' \act \hat{h} \act a.
    \end{equation}
  \item[$\bullet$] $\hat{.}$ est un $Z$-morphisme.
    \begin{align}
      \widehat{z\act h} = \widehat{u\mapsto z\act h(u)}
      &\eqcom{def}b\mapsto(u\mapsto b\act(z\act h(u)))\\
      &\eqcom{act}b\mapsto(u\mapsto bz\act h(u))\\
      &\eqcom{def}z\act(b\mapsto(u\mapsto b\act h(u)))\\
      &=z\act\hat{h}\,.
    \end{align}
  \item[$\bullet$] Si $l\in L$ alors $\tilde{l}\in H$.
    \TODO{}
  \item[$\bullet$] $\tilde{.}$ est un $Z$-morphisme.
    \TODO{}
  \item[$\bullet$] Pour tout $h\in H$, on a l'égalité $\tilde{\hat{h}} = h$.
    \begin{equation}
      \tilde{\hat{h}} = \widetilde{b \mapsto (u \mapsto b\act h(u))}
      = u \mapsto 1\act h(u) = h
    \end{equation}
  \item[$\bullet$] Pour tout $l\in L$, on a l'égalité $\hat{\tilde{l}} = l$.
    \begin{align}
      \hat{\tilde{l}} &= \widehat{u \mapsto l(1)(u)}\\
      &\eqcom{def}b \mapsto (u \mapsto b\act l(1)(u)) \\
      &\eqcom{morph}b \mapsto u \mapsto l(b)(u) = l\,.\qedhere
    \end{align}
  \end{itemize}
\end{proof}

\begin{PROP}
  Si $U$ et $V$ sont des modules simples, alors le $Z$-module $L$ est
  simple. Par conséquent $H$ est aussi simple.
\end{PROP}
\begin{proof}
  \TODO{}
\end{proof}
\begin{THEO}[Critère de Gelfand]
  $B$ est sans multiplicité sur $A$ si et seulement si $Z(B, A)$ est
  commutatif.
\end{THEO}
\begin{proof}
  \TODO{}
\end{proof}
\end{document}
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: t
%%% End: 
